% !TEX root = ../Presentation.tex
\title{ELE747 - COURS 13 \\ Vision par ordinateur \\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Intro}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{figure1}{I = imread('coins.png');}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{figure2}{BW = im2bw(I);}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{figure3}{BW\_filled = imfill(BW,'holes');}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{figure4}{BW\_edge = edge(BW\_filled,'canny');}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Ok.. Qu'est-ce qu'on fait mentenant??
  \begin{itemize}
    \item Explorer quelque techniques de détection de formes :
    \begin{itemize}
      \item Border following et chain code
      \item Foutier descriptitor
      \item Hough transform
      \item SIFT
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Contours}
\subsection{Contours}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  La détection de formes requiert le passage du domaine des pixels vers une source d'information intelligible pour l'ordinateur. Dans le cas des contours, on cherche la séquence de coordonnée qui représente les pixels qui les composent.
  \begin{itemize}
    \item Dans matlab on peut utiliser la commande "boundaries = bwboundaries(BW);" qui se base sur l'algorithme border following décrit dans DIP.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algorithme border following}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{enumerate}
    \item Considérons $b_0$, le premier pixel activé en partant du coin supérieur gauche et $c_0$ le point immédiatement à l'ouest de celui-ci .
    On cherche le primer voisin activé de $b_0$ en partant de $c_0$ dans le sens horaire.
    Ce point devient $b_1$. $c_1$ est le point visité immédiatement avant $b_1$ (donc un point d'arrière-plan). On conserve $b_0$ et $b_1$ pour le critère d'arrêt et $b=b_1$ et $c=c_1$.
    \item On trouve le premier voisin activé de $b$ en commençant par $c$ en sens horaire.
    \item $b$ devient le point trouvé et $c$ devient le point visité immédiatement avant.
    \item On recommence les étapes 3 et 4 jusqu'à ce que $b=b_0$ et que le prochain point trouvé soit $b_1$.
  \end{enumerate}
  \insertFigure{8.5cm}{image5}{Border traversal (DIP)}
\end{frame}

\subsection{Chain code}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  D'autres représentations peuvent être utilisées pour tenter d'identifier les formes, notamment le Freeman chain code:
  \begin{itemize}
    \item On parcourt le contour en sens horaire en conservant l'orientation, voir figure, du prochain pixel.
  \end{itemize}
  \insertFigure{6cm}{image7}{Chain code (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item La séquence dépend du point de départ. Comme le code forme un contour fermé, on peut le rendre plus robuste en commençant la séquence au point qui forme le plus petit entier.
    \\ex. 493172 => 172493
    \item Le séquence dépend de l'orientation. On peut améliorer le code en utilisant la différence.
    \\ex. (4-connecté) 10103322 => 31330030
    \item La séquence déprend de la taille, on palier à ce problème en ré-échantillonnant. Voir figure.
    \item voir : \footnotesize\url{http://arxiv.org/ftp/arxiv/papers/1101/1101.1602.pdf}
  \end{itemize}
  \insertFigure{6cm}{image9}{Chain code - ré-échantillonnage (DIP)}
\end{frame}

\subsection{Fourier descriptor}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Considérons la séquence de point de contours $s(k) = [x(k),  y(k)]$ pour $k = 0, 1, 2, K-1$ et $K$ le nombre de points qui forme celui-ci.
    \item On peut représenter chaque point par un nombre complexe de la façon suivante faisant et ainsi passer d'un problème bidimensionnel vers un espace unidimensionnel:
    $$s(k) = x(t) + j\cdot y(t)$$
    \item On calcule la DFT de $s(k)$ :
    $$a(u) = \sum\limits_{k=0}^{K-1}s(k)e^{-j2\pi uk/K}$$
    \item Après un filtrage passe-bas, on peut représenter le contour avec un nombre limité de coefficients, qu'on appellera descripteur.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{image11}{Fourier descriptor (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Ce descripteur n'est pas à l’abri des variations de points de départ, de rotation, et de translation, mais ils peuvent être compensés relativement facilement.
    \begin{itemize}
      \item Une translation équivaut à l'addition d'une constante au coefficient $a(0)$.
      \item Une rotation autour de l'origine équivaut à un gain constant : $a(u)\cdot e^{j\theta}$. L'origine pourrait être définie au centre de masse. 
      \item Idem pour l'agrandissement.
      \item Le point de départ est plus compliqué. Pour un décalage de $k_0$, la transformation est donné par $a(u) \cdot e^{-j2\pi k_0 u/K}$. Elle peut néanmoins être compensée puisqu'elle est prévisible.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Hough transform}
\subsection{Hough transform}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La transformé de Hough est un procédé qui permet la reconnaissance de certaines formes. L'application la plus commune permet de trouver des lignes, mais elle peut être généralisée pour trouver d'autres formes.
  \begin{itemize}
    \item Considérant un point $(x_1, y_1)$ qui peut être traversé par une infinité de lignes ayant différente pentes qui doivent satisfaire l'équation $y_1=mx_1+b$.
    \item En réécrivant l'équation $b=-x_1m +y_1$ en considérant l'espace paramètre (plan m/x) on obtient l'équation d'une ligne pour la paire $(x_1,y_1)$.
    \item En répétant le processus pour un second point, $(x_2, y_2)$, on obtient une seconde ligne dans le plan m/x et les coordonné $(m', x')$ où elles se croisent sont les paramètres de la ligne qu'ils ont en commun.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{image15}{Transformé de Hough (DIP)}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Cette formulation d'une ligne n'est pas pratique puisque $m$ tend vers l'infini lorsque la ligne s'approche de la verticale. On utilise plutôt la forme :
    $$x\cdot \cos(\theta) + y\cdot \sin(\theta) = \rho $$
    \item En pratique, on ne cherche pas les croisement de façon analytique, mais on utilise une matrice d'accumulateur dont on peut choisir la résolution. Voir figure.
    \insertFigure{8.5cm}{image17}{Chain code - ré-échantillonnage (DIP)}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6.5cm}{image20}{Exemple de transformé de Hough (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8.5cm}{image21}{Exemple de transformé de Hough (DIP)}
\end{frame}

\section{SIFT~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
\subsection{SIFT}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item SIFT, Scale-invariant feature transform, est un algorithme beaucoup plus complexe développé par David Lowe qui permet d'extraire des points caractéristiques qui peuvent être utilisé pour identifier un objet indépendamment de l'échelle, de l'orientation, de l'éclairage, du bruit, etc.
    \item Les étapes de l'algorithme sont les suivantes :
    \begin{enumerate}
      \item Détection des extremums de la différence de gaussienne à différente échelles. Compare les 8 voisins de le même échelle et les 9 voisins de chacune des échelles adjacentes.
      \item Localisation des keypoints en retirant les points qui peuvent "glisser" sur un edge ou dont le contraste est faible. Le Laplacien est utilisé pour cette étape.
      \item Identification l'orientation principale pour chaque keypoiny avec le gradient. Le descripteur sera orienté en se sens.
      \item Le descripteur (genre d'empreinte digitale) est formé d'un histogramme à 8 bin d'orientation du gradient dans 16 région au voisinage du keypoint. Ceci produit un vecteur 4x4x8=128 qui représente le keypoint.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5cm}{wired/frame}{Orientation principale des keypoints}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image1}{Image du bureau}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image2}{Image du magasine 1}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image3}{Keypoints bureau}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image4}{Descripteur du bureau (pas tous)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{10cm}{wired/image5}{Keypoints sur le magazine 1}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{10cm}{wired/image6}{Descripteur sur le magazine 1}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{12cm}{wired/image7}{Concordance bureau - magazine 1}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{10cm}{wired/image8}{Détection du magazine}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image9}{Transformation de l'image magazine 1 orignal}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image10}{Image du magazine 2}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image11}{Keypoints sur le magazine 2}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image12}{Descripteur sur le magazine 1}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{12cm}{wired/image13}{Concordance bureau - magazine 2}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image14}{Détection du magazine}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{11cm}{wired/image15}{Transformation de l'image magazine 2 orignal}
\end{frame}


\end{document}
